---
title: "ประสบการณ์ร้านหนังสือ"
date: 2022-10-04T06:58:00+07:00
summary: "สมัยก่อนตอนอยู่ชั้นมัธยม ผมเรียนอยู่โรงเรียนสาธิตสถาบันราชภัฏ ผมจะไปห้องสมุดเพื่อหยิบวารสารไมโครคอมพิวเตอร์เล่มเก่า ๆ มาอ่าน ผมจะสนิทกับร้านถ่ายเอกสารเป็นพิเศษ เพราะว่าผมก็จะไปถ่ายเอกสารบทความไหนที่สนใจมาเก็บไว้ในแฟ้ม (เล่มโต)"
---

(เห็นมิตรสหายเขียนถึงร้านหนังสือ)

สมัยก่อนตอนอยู่ชั้นมัธยม ผมเรียนอยู่โรงเรียนสาธิตสถาบันราชภัฏ ผมจะไปห้องสมุดเพื่อหยิบวารสารไมโครคอมพิวเตอร์เล่มเก่า ๆ มาอ่าน ผมจะสนิทกับร้านถ่ายเอกสารเป็นพิเศษ เพราะว่าผมก็จะไปถ่ายเอกสารบทความไหนที่สนใจมาเก็บไว้ในแฟ้ม (เล่มโต)  ห้องสมุดจะเก็บวารสารไมโครคอมพิวเตอร์เก่า ๆ เย็บเล่มไว้อย่างดี เป็นอาหารให้กับผมอย่างเหมือนจะไม่รู้จบสิ้น  การได้มาเรียนที่เกษตร เจออาจารย์ที่เขียนบทความที่เมื่อก่อนเคยอ่านก็เป็นเหมือนรางวัลชิ้นใหญ่ให้กับแฟนหนังสือคนหนึ่งเลยทีเดียว

พอมาเรียนที่เกษตร ผมก็จะไปอยู่ที่ชั้นหนังสือคอมพิวเตอร์ ยืมกลับไปอ่านที่บ้านประจำ อ่านรู้เรื่องบ้างไม่รู้เรื่องบ้าง ถ้ากลับไปดูสมัยนั้นผมคิดว่าหนังสือคอมพิวเตอร์จำนวนมากจะมีชื่อผมเป็นคนยืมอยู่ข้างหลังเลยทีเดียว

การได้อยู่ในที่ที่มีหนังสือมากมาย แม้ว่าจะไม่ได้ชอบทุกเล่ม แต่การพบหนังสือที่น่าสนใจโดยบังเอิญนั้นเป็นประสบการณ์ที่น่าสนใจมาก  ผมเข้าใจว่าผู้ขายหนังสือออนไลน์ทั้งหลายพยายามสร้างประสบการณ์ที่ดีไม่แพ้กันกับการไปร้านหนังสือ แต่ถ้าลองถามดูหลายคนน่าจะตอบตรงกันว่าการได้ไปร้านหนังสือก็ยังเป็นกิจกรรมที่พาให้เกิดความสำราญใจและเติมเต็มพลังได้มากกว่าการไปไล่ดูรายการหนังสือที่แนะนำมาโดยเว็บไซต์ขายของ

เมื่อก่อนสิ่งที่เว็บไซต์มีคือความครบถ้วน อยากหาอะไรก็มีทั้งหมด แต่ร้านหนังสือจริง ๆ ไม่เคยมีแบบนั้น มันจะมีบางเล่มที่หายไปเสมอ 5555

แต่ปัจจุบันร้านออนไลน์มีความเข้าใจผู้ใช้มาก ๆ ถ้าหยิบเล่มนี้แล้วน่าจะสนใจเล่มนั้นต่อไป เมื่อเราเข้าไปในจักรวาลของร้านหนังสือแล้ว เราก็จะวนเวียนอยู่กับหนังสือที่กดไปดูกับหนังสือที่แนะนำมาอย่างไม่รู้จบ  อาจพูดได้ว่าประสบการณ์ของการได้พบกับระดับของปริมาณและความดึงดูดที่ได้จากร้านออนไลน์นี่ท่าทางจะหนักหนาเอาการ

แต่ร้านหนังสือจริง ๆ ไม่ได้มีความสามารถในการทำนายทายทักความสนใจเราได้มากขนาดนั้น หนังสือแยกเป็นหมวดหมู่ มีความเกี่ยวข้องกันบ้าง แต่มีความไม่เกี่ยวข้องมากกว่าระดับการแนะนำหนังสือ ผมคิดว่าความไม่สมบูรณ์ แม้จะมีความพยายามขาย อาจจะเป็นหนึ่งในสิ่งที่ทำให้ความบังเอิญเกิดขึ้นได้ง่ายกว่า

หลายคนคงบอกว่าการได้จับเล่ม การได้หยิบดูสารบัญเปิดอย่างรวดเร็วก็เป็นประสบการณ์ที่สำคัญ ในประเด็นนี้ผมคิดว่าร้านแบบออนไลน์น่าจะยังพัฒนาได้อีก แม้ว่าเราจะขอดูภายในเล่มได้ แต่โดยมากก็ต้องรอการโหลดรูปภาพ การกวาดไปมาในเล่มโดยมากก็มักจะทำได้ไม่ดี ซึ่งบางทีผมก็แอบคิดว่าสมัยนี้แล้ว ผ่านมาหลายสิบปีเว็บอย่าง Amazon ก็ยังไม่สามารถทำตรงนี้ให้สมบูรณ์ได้ (เพราะว่าอาจจะไม่สำคัญแล้ว หรือไม่ก็เป็นอะไรที่ยากมากจริง ๆ)